%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% definizioni.tex for nsa_atti
%% Copyright 2016 Daniele Zambelli
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the CC-By-Sa
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------
% Per inserire le varie parti del testo
\newcommand{\folder}{./}

\newcommand{\intestazione}[2]{% Crea un nuovo pezzo dell'intestazione
  \renewcommand{\folder}{#1}
  \graphicspath{{\folder}}
  \include{\folder #2}
%  \cleardoublepage
}

\newcommand{\capitolo}[2]{% Crea un nuovo capitolo
  \renewcommand{\folder}{#1}
  \graphicspath{{\folder}}
  \include{\folder #2}
  \cleardoublepage
}

%--------------------------------------------
% Per uniformare l'inizio dei vari articoli
\newcommand{\makecapitolo}[3]{% Intestazione del capitolo
  \def \autore{#1}
  \def \titolo{#2}
  \def \abstract{#3}
  \chapter{\titolo}
%   \vspace{1cm}
  \begin{center}\autore\end{center}
  \vspace{1cm}
  \emph{\abstract}
%   \vspace{1cm}
}



% % Per contrassegnare e sostituire i blocchi inaccessibili ai ciechi.
\newenvironment{inaccessibleblock}[1][]{}{}

% %--------------------------------------------
% % Per semplificare la scrittura delle formule
% \newcommand{\N}{\mathbb{N}}
% \newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
% \newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
% \newcommand{\A}{\mathbb{A}}
% \newcommand{\R}{\mathbb{R}}
% \newcommand{\IR}{\mathbb{R}^*} % Iperreali
% \newcommand{\C}{\mathbb{C}}
% \newcommand{\K}{\mathbb{K}}
% \newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}
% \newcommand{\quadra}[1]{\left[ #1 \right]}
% \newcommand{\graffa}[1]{\left \{ #1 \right \}}
% \newcommand{\abs}[1]{\left \lvert #1 \right \rvert}
% \newcommand{\modulo}[1]{\left| #1 \right|}
% \newcommand{\sistema}[1]{\left\{\begin{array}{lcl}#1\end{array}\right.}
% \newcommand{\fcerotto}[1]{\left\{\begin{array}{lclcl}#1\end{array}\right.}
% \newcommand{\vettore}[1]{\left(\begin{array}{c}#1\end{array}\right)}
% \newcommand{\matrice}[2]{\tonda{\begin{array}{#1}#2\end{array}}}
% \newcommand{\punto}[2]{\tonda{#1;~#2}}
% 
% \newcommand{\intervcc}[2]{\left[#1;~#2\right]}
% \newcommand{\intervac}[2]{\left]#1;~#2\right]}
% \newcommand{\intervca}[2]{\left[#1;~#2\right[}
% \newcommand{\intervaa}[2]{\left]#1;~#2\right[}
% 
% 
% %--------------------------------------------
% \DeclareMathOperator{\o1}{\textcircled{1}}
% \DeclareMathOperator{\sen}{sen}
% \DeclareMathOperator{\tg}{tg}
% \DeclareMathOperator{\st}{st}
% \newcommand{\pst}[1]{\st \tonda{#1}}

%--------------------------
% Insiemi numerici:
\newcommand{\istar}[1]{{}^\star\!#1}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
% \newcommand{\IR}{\mathbb{R}^*} % Iperreali
\newcommand{\IN}{\istar{\mathbb{N}}} % Iperreali
\newcommand{\IZ}{\istar{\mathbb{Z}}} % Iperreali
\newcommand{\IQ}{\istar{\mathbb{Q}}} % Iperreali
\newcommand{\IR}{\istar{\mathbb{R}}} % Iperreali
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%--------------------------
% varianti di lettere greche:
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\theta}{\vartheta}
\renewcommand{\rho}{\varrho}
\renewcommand{\phi}{\varphi}

%--------------------------
% Delimitatori e parentesi:
\newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\quadra}[1]{\left[ #1 \right]}
\newcommand{\graffa}[1]{\left \{ #1 \right \}}
\newcommand{\abs}[1]{\left \lvert #1 \right \rvert}
\newcommand{\modulo}[1]{\left| #1 \right|}

%--------------------------
% Sisteni, vettori, matrici:
\newcommand{\sistema}[1]{\left\{\begin{array}{lcl}#1\end{array}\right.}
\newcommand{\fatratti}[1]{\left\{\begin{array}{lclcl}#1\end{array}\right.}
\newcommand{\vettore}[1]{\left(\begin{array}{c}#1\end{array}\right)}
\newcommand{\matrice}[2]{\tonda{\begin{array}{#1}#2\end{array}}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\punto}[2]{\tonda{#1;~#2}}

%--------------------------
% Intervalli:
\newcommand{\intervcc}[2]{\left[#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervac}[2]{\left]#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervca}[2]{\left[#1;~#2\right[}
\newcommand{\intervaa}[2]{\left]#1;~#2\right[}

%--------------------------
% simboli con l'aggiunta di uno spazio prima e dopo:
\newcommand{\sand}{~ \wedge ~}
\newcommand{\sor}{~ \vee ~}
\newcommand{\sLarrow}{~ \Leftarrow ~}
\newcommand{\sLRarrow}{~ \Leftrightarrow ~}
\newcommand{\sRarrow}{~ \Rightarrow ~}
\newcommand{\slarrow}{~ \leftarrow ~}
\newcommand{\slrarrow}{~ \leftrightarrow ~}
\newcommand{\srarrow}{~ \rightarrow ~}

%--------------------------
% sen invece che sin:
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\tg}{tg}
\DeclareMathOperator{\st}{st}
\newcommand{\pst}[1]{\st \tonda{#1}}

\titleformat{\chapter}[display]
%   {\centering}
  {\Huge\bfseries\vspace{-60pt}}
  {\thechapter}
  {24pt}
  {\Large}

%--------------------------------------------
% Per semplificare la realizzazione di disegni
\newcommand{\disegno}[1]{% Realizza un disegno con tikz.
  \begin{tikzpicture}[x=5mm, y=5mm, smooth]
  #1
  \end{tikzpicture}
}

\newcommand{\disegnod}[2]{% Realizza un disegno con tikz.
  \begin{tikzpicture}[x=#1mm, y=#1mm, smooth]
  #2
  \end{tikzpicture}
}

\newcommand{\pianocartesiano}[5]{% Coordinate cartesiane ortogonali: x-y.
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \ymi{#3}
  \def \yma{#4}
  \def \griglia{#5}
\draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
\begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
 \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.3, 0) node [below] {$x$};
 \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.3) node [left] {$y$};
\end{scope}
}

\newcommand{\affiancato}[4]{% Due parti affiancate
  \def \larghezzaa{#1}
  \def \larghezzab{#2}
  \def \testoa{#3}
  \def \testob{#4}
  \begin{minipage}{\larghezzaa\textwidth}
  \testoa
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\larghezzab\textwidth}
  \testob
  \end{minipage}
}

\newcommand{\affiancatoc}[2]{% Due parti affiancate e centrate stessa larghezza
  \def \testoa{#1}
  \def \testob{#2}
  \begin{minipage}{.49\textwidth}
  \begin{center} \testoa \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.49\textwidth}
  \begin{center} \testob \end{center}
  \end{minipage}
}

\newcommand{\rcomvar}[7]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}{t}{s}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \ymi{#3}
  \def \yma{#4}
  \def \griglia{#5}
  \def \vascissa{#6}
  \def \vordinata{#7}
  \draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
    \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.5, 0) 
      node [below, xshift=-3pt] {\vascissa};
    \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.5) 
      node [left, yshift=-3pt] {\vordinata};
  \end{scope}
}
\newcommand{\rcom}[5]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico: x-y.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}
  \rcomvar{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{\(x\)}{\(y\)}
}

%--------------------------
% Funzioni per gli strumenti grafici

\newcommand{\microscopio}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [fill=white] \punto -- +(\anga: \lung)
  arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node [black] at \postimes {\labeltimes};
}

\newcommand{\grandangolo}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \grandangolo{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [fill=white, densely dash dot] \punto -- +(\anga: \lung)
  arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node at \postimes {\labeltimes};
}

\tikzset{
  telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
  % Esempio di chiamata:
  % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\infty};
  \begin{scope}[ultra thick]
    \draw [fill=black, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
    \draw [rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
    \draw (0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
    \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
    \draw [fill=black, rounded corners=1] 
      (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
    \draw (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
    \draw [fill=black, rounded corners=1] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9) 
      node [right, yshift=1mm] {#1};
  \end{scope}
  }
}

%--------------------------------------------
% Di Nasso
% \def\N{\mathbb{N}}
% \def\Z{\mathbb{Z}}
% \def\R{\mathbb{R}}
% 
% \def\x{\mathbf{x}}
% 
% \def\hN{{{}^*\N}}
% \def\hZ{{{}^*\Z}}
\def\hA{{{}^*A}}
\def\hB{{{}^*B}}
\def\hX{{{}^*X}}
\def\hY{{{}^*Y}}
% 
\def\F{\mathcal{F}}
\def\G{\mathcal{G}}
\def\H{\mathcal{H}}
% 
% 
\def\U{\mathcal{U}}
% \def\V{\mathcal{V}}
% \def\W{\mathcal{W}}
% \def\ZZ{\mathcal{Z}}
% \def\X{\mathcal{X}}
% \def\Sc{\mathcal{S}}
% 
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposizione}[theorem]{Proposizione}

\newtheorem{teorema}[theorem]{Teorema}
\newtheorem{osservazione}[theorem]{Osservazione} % non usato qui
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma} % usato da Centomo
\newtheorem*{lemmino}{Lemmino} % usato da Dossena

\newtheorem{corollario}[theorem]{Corollario} % non usato qui

%\theoremstyle{definizione}
\newtheorem{definizione}[theorem]{Definizione}
% 
% %\theoremstyle{esempio}
\newtheorem{esempio}[theorem]{Esempio} % non usato qui
% \newtheorem{notazione}[theorem]{Notazione} % non usato qui
% \newtheorem{esercizio}[theorem]{Esercizio} % non usato qui

% Benci:
\newtheorem{axiom}{Assioma}
% \newtheorem{corollary}[theorem]{Corollario}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definizione}
% \newtheorem{example}[theorem]{Example}
% \newtheorem{exercise}[theorem]{Esercizio}
% \newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{problem}{Problem}
% \newtheorem{proposition}[theorem]{Proposizione}
\newtheorem{remark}[theorem]{Osservazione}
%--------------------------------------------
%                                Centomo
%\newenvironment{proof}
%               {\noindent\textbf{Dimostrazione\ }}
%               {\hspace*{\fill}$\Box$\medskip}
% \newtheorem{definition}{Definition} % usato da Centomo
% \newtheorem{lemma}{Lemma}
% \newtheorem{theorem}{Theorem}

%------------------------------------------
%                              Vieri Benci
% \newtheorem{nulla}{}
% \newenvironment{stepenumerate}{\begin{enumerate}[<+->]}{\end{enumerate}}
% \newenvironment{stepitemize}{\begin{itemize}[<+->]}{\end{itemize} }
% \newenvironment{stepenumeratewithalert}{\begin{enumerate}[<+-| alert@+>]}{\end{enumerate}}
% \newenvironment{stepitemizewithalert}{\begin{itemize}[<+-| alert@+>]}{\end{itemize} }
% \usetheme{Madrid}
% \usecolortheme{wolverine}
% \input{tcilatex}

%------------------------------------------
%                               roberto Zanasi
%\newcommand\R{\mathbf{R}}
%\newcommand\st[1]{\mathrm{st}\left( #1 \right)}
%\DeclareMathOperator{\st}{st}

